\chapter{RESULTADOS E DISCUSSÕES}
\label{sec:conclusao}

As equações obtidas pela modelagem do fornecimento de energia elétrica foram aplicadas às topologias de cargas trifásicas Delta e Estrela com Neutro Aterrado. Como as equações obtidas para a topologia Delta se mostraram demasiadamente complexas para uma análise puramente trigonométrica, verificaram-se os resultados da aplicação de desbalanceamentos severos em cargas com esta topologia. As cargas em Delta também foram analisadas numericamente por meio do emprego da biblioteca Fidélia.

\section{A aplicação de cargas trifásicas ao modelo de fornecimento}

A aplicação de cargas ao modelo de fornecimento obtido dá-se pelo emprego de suas matrizes de admitâncias. Nesta seção, empregaram-se as matrizes de admitâncias de cargas em Estrela com Neutro Aterrado e em Delta, e foram observados os seus comportamentos por meio das equações \eqref{eq:correntes}, \eqref{eq:potencias} e \eqref{eq:pot_total}.

Os resultados apresentados nesta seção constam também em \citet{pompermayer2018}, onde as equações são apresentadas de forma reduzida. Neste documento, destalha-se em mais passos o equacionamento realizado.

\subsection{Cargas em estrela com neutro aterrado}
\label{sec:analise_estrela}

A figura \ref{fig:trifilar_carga_estrela} apresenta o diagrama trifilar de uma carga conectada em Estrela com Neutro Aterrado.

\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \caption{Diagrama Trifilar de Carga Conectada em Estrela com Neutro Aterrado}
  \centerline{\scalebox{0.7}{\input{./Imagens/carga_estrela_aterrado.tikz}}}
  \source
  \label{fig:trifilar_carga_estrela}
\end{figure}

A matriz de admitâncias de uma carga nessa topologia é dada pela equação \eqref{eq:matriz_carga_estrela_aterrado}.

\begin{align}
  \mathbf{Y} = 
  \left [ \begin{matrix}
    Y_A & 0 & 0\\
    0 & Y_B & 0\\
    0 & 0 & Y_C\\
  \end{matrix} \right ]
  \label{eq:matriz_carga_estrela_aterrado}
\end{align}

Aplicando a matriz \eqref{eq:matriz_carga_estrela_aterrado} e o sistema \eqref{eq:fonte_pu_fasorial} à equação \eqref{eq:correntes}, obtém-se as correntes que fluem nas linhas para a alimentação de uma carga em Estrela com Neutro Aterrado. A equação \eqref{eq:correntes_carga_estrela_aterrado} apresenta as correntes obtidas.

\begin{align}
  \left [ \begin{matrix}
    \dot{I}_A\\
    \dot{I}_B\\
    \dot{I}_C\\
  \end{matrix} \right ] = 
  \left [ \begin{matrix}
    Y_A & 0 & 0\\
    0 & Y_B & 0\\
    0 & 0 & Y_C\\
  \end{matrix} \right ] \times
    \left [ \begin{matrix}
    1\\
   	\alpha^2\\
    \alpha\\
  \end{matrix} \right ] =
    \left [ \begin{matrix}
    Y_A\\
    \alpha^2 \cdot Y_B\\
    \alpha \cdot Y_C\\
  \end{matrix} \right ]
  \label{eq:correntes_carga_estrela_aterrado}
\end{align}

De posse das correntes elétricas, a equação \eqref{eq:potencias} pode ser aplicada junto ao sistema \eqref{eq:fonte_pu_fasorial} para obtenção das potências complexas consumidas pela carga. A equação \eqref{eq:potencias_carga_estrela_aterrado} apresenta as potências obtidas.

\begin{align}
  \left [ \begin{matrix}
    S_A\\
    S_B\\
    S_C\\
  \end{matrix} \right ] = 
    \left [ \begin{matrix}
    Y_A\\
    \alpha^2 \cdot Y_B\\
    \alpha \cdot Y_C\\
  \end{matrix} \right ]^* \cdot
    \left [ \begin{matrix}
    1\\
   	\alpha^2\\
    \alpha\\
  \end{matrix} \right ] =
      \left [ \begin{matrix}
    Y_A^*\\
    \alpha \cdot Y_B^*\\
    \alpha ^2 \cdot Y_C^*\\
  \end{matrix} \right ] \cdot
    \left [ \begin{matrix}
    1\\
   	\alpha^2\\
    \alpha\\
  \end{matrix} \right ] =
    \left [ \begin{matrix}
    Y_A^*\\
    Y_B^*\\
    Y_C^*\\
  \end{matrix} \right ]
  \label{eq:potencias_carga_estrela_aterrado}
\end{align}

A equação \eqref{eq:potencias_carga_estrela_aterrado} aponta que, independentemente de abertura de fases, a potência complexa em p.u. de cada fase de uma carga trifásica conectada em Estrela com Neutro Aterrado, tal qual vista pelo sistema de medição, é sempre igual ao conjugado da admitância conectada àquela fase.

Uma vez que os conjugados das admitâncias de cargas passivas não se localizam jamais nos segundo e terceiro quadrantes do ciclo trigonométrico, a equação \eqref{eq:potencias_carga_estrela_aterrado} aponta que jamais uma carga trifásica passiva conectada em estrela com neutro aterrado poderá produzir fluxo de potência ativa reverso em qualquer uma de suas fases.

Por sua vez, a potência ativa total para uma carga trifásica nesta topologia pode ser obtida da aplicação dos valores de potência complexa por fase apontados na equação \eqref{eq:potencias_carga_estrela_aterrado} na equação \eqref{eq:pot_ativa_total}.

\begin{align}
  \label{eq:pot_ativa_total_carga_estrela_aterrado}
  P &= \Re(Y_A^*+Y_B^*+Y_C^*)\nonumber\\
    &= [|Y_A| \cdot \cos(\theta_{Y_A}) + |Y_B| \cdot \cos(\theta_{Y_B}) + |Y_C| \cdot \cos(\theta_{Y_C})]
\end{align}

Como o cosseno de ângulos localizados nos primeiro e quarto quadrantes são sempre positivos, a equação \eqref{eq:pot_ativa_total_carga_estrela_aterrado} aponta que também a potência ativa total desse tipo de carga jamais será negativa.

% \subsection{Carga em Estrela com Neutro Isolado}
% \label{sec:carga_estrela}

% A matriz de admitância de uma carga trifásica conectada em estrela com neutro isolado é dada por:

% \begin{align}
%   Y = 
%   \left [ \begin{matrix}
%     Y_A & 0 & 0 & -Y_A\\
%     0 & Y_B & 0 & -Y_B\\
%     0 & 0 & Y_C & -Y_C\\
%     Y_A & Y_B & Y_C & -(Y_A + Y_B + Y_C)
%   \end{matrix} \right ]
%   \label{eq:matriz_carga_estrela_isolado}
% \end{align}

% A presença da barra de neutro torna demasiadamente complexo o equacionamento deste tipo de carga nos moldes apresentados para as demais formas de ligação. Por essa razão, optou-se por não discutir com mais profundidade os efeitos de cargas com essa topologia neste trabalho. Seu estudo, porém, será de grande valia em pesquisas futuras.

\subsection{Cargas em delta}
\label{sec:carga_delta}

A figura \ref{fig:trifilar_carga_delta} apresenta o diagrama trifilar de uma carga conectada em Delta.

\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \caption{Diagrama Trifilar de Carga Conectada em Delta}
  \centerline{\scalebox{0.7}{\input{./Imagens/carga_delta.tikz}}}
  \source
  \label{fig:trifilar_carga_delta}
\end{figure}

A matriz de admitância de uma carga nessa topologia é dada por \eqref{eq:matriz_carga_delta}.

\begin{align}
  Y =
  \left [ \begin{matrix}
    (Y_A + Y_C) & -Y_A & -Y_C\\
    -Y_A & (Y_A + Y_B) & -Y_B\\
    -Y_C & -Y_B & (Y_B + Y_C)\\
  \end{matrix} \right ]
  \label{eq:matriz_carga_delta}
\end{align}

Aplicando a matriz \eqref{eq:matriz_carga_delta} e o sistema \eqref{eq:fonte_pu_fasorial} à equação \eqref{eq:correntes}, obtém-se as correntes que fluem nas linhas para a alimentação de uma carga em Delta. A equação \eqref{eq:correntes_carga_delta} apresenta as correntes obtidas.

\begin{gather}
  \label{eq:correntes_carga_delta}
  \left [ \begin{matrix}
      \dot{I}_A\\
      \dot{I}_B\\
      \dot{I}_C\\
    \end{matrix} \right ] = 
  \left [ \begin{matrix}
      (Y_A + Y_C) & -Y_A & -Y_C\\
      -Y_A & (Y_A + Y_B) & -Y_B\\
      -Y_C & -Y_B & (Y_B + Y_C)\\
    \end{matrix} \right ] \times
  \left [ \begin{matrix}
      1\\
      \alpha^2\\
      \alpha\\
    \end{matrix} \right ]\\\nonumber
  \left [ \begin{matrix}
      \dot{I}_A\\
      \dot{I}_B\\
      \dot{I}_C\\
    \end{matrix} \right ] = 
  \left [ \begin{matrix}
      Y_A \cdot (1 - \alpha^2) + Y_C \cdot (1 - \alpha)\\
      Y_B \cdot (\alpha ^2 - \alpha) + Y_A \cdot (\alpha^2 - 1)\\
      Y_C \cdot (\alpha - 1) + Y_B \cdot (\alpha - \alpha^2)\\
    \end{matrix} \right ]
\end{gather}

De posse das correntes elétricas, a equação \eqref{eq:potencias} pode ser aplicada junto ao sistema \eqref{eq:fonte_pu_fasorial} para obtenção das potências complexas consumidas pela carga. A equação \eqref{eq:potencias_carga_delta} apresenta as potências obtidas.

\begin{gather}
  \label{eq:potencias_carga_delta}
  \left [ \begin{matrix}
    S_A\\
    S_B\\
    S_C\\
  \end{matrix} \right ] = 
    \left [ \begin{matrix}
	  Y_A \cdot (1 - \alpha^2) + Y_C \cdot (1 - \alpha)\\
      Y_B \cdot (\alpha ^2 - \alpha) + Y_A \cdot (\alpha^2 - 1)\\
      Y_C \cdot (\alpha - 1) + Y_B \cdot (\alpha - \alpha^2)\\
  \end{matrix} \right ]^* \cdot
    \left [ \begin{matrix}
    1\\
   	\alpha^2\\
    \alpha\\
  \end{matrix} \right ]\\\nonumber
  \left [ \begin{matrix}
    S_A\\
    S_B\\
    S_C\\
  \end{matrix} \right ] =
  \left [ \begin{matrix}
  	Y_A^* \cdot (1 - \alpha) + Y_C^* \cdot (1 - \alpha^2)\\
    Y_B^* \cdot (\alpha - \alpha^2) + Y_A^* \cdot (\alpha - 1)\\
    Y_C^* \cdot (\alpha^2 - 1) + Y_B^* \cdot (\alpha^2 - \alpha)\\
  \end{matrix} \right ] \cdot
    \left [ \begin{matrix}
    1\\
   	\alpha^2\\
    \alpha\\
  \end{matrix} \right ]\\\nonumber
  \left [ \begin{matrix}
    S_A\\
    S_B\\
    S_C\\
  \end{matrix} \right ] =
  \left [ \begin{matrix}
  	Y_A^* \cdot (1 - \alpha) + Y_C^* \cdot (1 - \alpha^2)\\
    Y_B^* \cdot (1 - \alpha) + Y_A^* \cdot (1 - \alpha^2)\\
    Y_C^* \cdot (1 - \alpha) + Y_B^* \cdot (1 - \alpha^2)\\
  \end{matrix} \right ]
\end{gather}

Da análise da equação \eqref{eq:potencias_carga_delta} não se depreende qualquer impossibilidade de que as potências das fases de uma carga em Delta sejam negativas. Porém, o desenvolvimento trigonométrico que propiciaria a excursão exata dos ângulos das potências mostrou-se um exercício sofisticado da matemática.

A potência ativa total, por sua vez, pode ser obtida da aplicação dos valores de potência complexa por fase apontados na equação \eqref{eq:potencias_carga_delta} na equação \eqref{eq:pot_ativa_total}.

\begin{align}
  \label{eq:pot_ativa_total_delta}
  P &= \Re[(Y_A^* + Y_B^* + Y_C^*) \cdot (2-\alpha-\alpha^2)]\nonumber\\
    &= 3\cdot[|Y_A| \cdot \cos(\theta_{Y_A}) + |Y_B| \cdot \cos(\theta_{Y_B}) + |Y_C| \cdot \cos(\theta_{Y_C})]
\end{align}

A equação \eqref{eq:pot_ativa_total_delta} demonstra que uma carga trifásica conectada nesta topologia não pode jamais ocasionar potência ativa total negativa.

\section{A aplicação de desbalanceamentos severos}

Devido à suspeita de que, em condições severas de desequilíbrio, uma ou duas das fases de uma carga em Delta podem apresentar fluxo de potência reverso, verificou-se o comportamento de cargas severamente desbalanceadas em se fixando o valor zero para uma ou duas admitâncias na equação \eqref{eq:potencias_carga_delta}. Fixar valor nulo para uma admitância é o mesmo que abri-la, impedindo a circulação de corrente elétrica através de si.

A aplicação de desbalanceamentos severos no modelo de fornecimento também foi uma metodologia testada em \citet{pompermayer2018}. Os resultados obtidos nessa seção são similares aos apresentados naquele documento. Porém, sendo aquele documento uma apresentação dos resultados parciais desta pesquisa, esses resultados encontram-se republicados nesta neste trabalho como parte de seus resultados finais.

\subsection{Duas fases abertas}
\label{sec:duas_fase_delta}

Os efeitos da abertura de duas fases podem ser obtidos em se fazendo, por exemplo, $Y_A=Y_C=0$ na equação \eqref{eq:potencias_carga_delta}. A equação \eqref{eq:potencias_carga_delta_duas_fases} apresenta o comportamento das potências complexas sob tal circunstância.

\begin{align}
  \label{eq:potencias_carga_delta_duas_fases}
  S_A &= 0\nonumber\\
  S_B &= Y_B^* \cdot (1-\alpha) = \sqrt{3}|Y_B| \angle (-\ang{30} - \theta_{Y_B})\nonumber\\
  S_C &= Y_B^* \cdot (1-\alpha^2) = \sqrt{3}|Y_B| \angle (\ang{30} - \theta_{Y_B})\nonumber\\
\end{align}

A figura \ref{fig:carga_delta_duas_fases} apresenta um Plano de Argang-Gauss sobre o qual apenas o espectro de ângulos passíveis de serem assumidos pelas potências complexas das fases B e C - quando as fases A e C estão abertas - foi impresso. Na figura, o módulo das potências não foi representado.

O hemisfério tracejado apresenta todos os valores de ângulos passíveis de serem assumidos pelas potências complexas. Na região hachurada, porém, a potência ativa daquela fase é negativa, implicando em fluxo reverso.

O diagrama apresentado foi obtido fazendo o ângulo $\theta_{Y_B}$ excursionar em sentido anti-horário de \ang{-90} a \ang{90}. Essa imposição deriva do fato de uma admitância não poder jamais localizar-se nos segundo e terceiro quadrantes uma vez que isto implicaria na existência de uma resistência negativa.

\begin{figure}[htpb]
  \caption{Espectro Angular das Potências Complexas das fases B (a) e C (b) de Cargas Conectadas em Delta com duas fases abertas.}
  \begin{multicols}{2}
    \begin{center}
      \scalebox{0.7}{\input{./Imagens/sb_delta_dois_abertos.tikz}}

      a)
    \end{center}

    \columnbreak

    \begin{center}
      \scalebox{0.7}{\input{./Imagens/sc_delta_dois_abertos.tikz}}

      b)
    \end{center}
  \end{multicols}
  \source[\citet{pompermayer2018}]
  \label{fig:carga_delta_duas_fases}
\end{figure}

Do conjunto de soluções apresentado nas equações \eqref{eq:pot_ativa_total_delta} e \eqref{eq:potencias_carga_delta_duas_fases} e ilustrado na figura \ref{fig:carga_delta_duas_fases}, pode se observar que, para uma carga conectada em Delta com duas de suas fases abertas:

\begin{enumerate}
\item A potência ativa total será sempre positiva.
\item A potência complexa de uma das fases abertas (nesse exemplo, da fase A) será sempre nula;
\item A potência ativa da fase restante (nesse exemplo, da fase B) será negativa se a carga restante for indutiva e possuir ângulo pertencente ao intervalo de \ang{60} a \ang{90};
\item A potência ativa da outra fase aberta (nesse exemplo, da fase C) será negativa se a carga restante for capacitiva e possuir ângulo pertencente ao intervalo de -\ang{90} a -\ang{60};
\item A potência complexa da fase aberta não nula (nesse exemplo, da fase C) é sempre igual em módulo à potência complexa da fase restante (nesse exemplo, da fase B).
\end{enumerate}

É importante observar que os efeitos são os mesmos para todas as combinações de fases abertas, mudando apenas a fase a anular-se e a fase a negativar-se.

\subsection{Uma fase aberta}
\label{sec:uma_fase_delta}

Por outro lado, os efeitos da abertura de uma das fases podem ser obtidos em se fazendo, por exemplo, $Y_A=0$ na equação \eqref{eq:potencias_carga_delta}. A equação \eqref{eq:potencias_carga_delta_uma_fase} apresenta o comportamento das potências complexas sob tal circunstância.

\begin{align}
  \label{eq:potencias_carga_delta_uma_fase}
  S_A &= Y_C^* \cdot (1-\alpha^2) = \sqrt{3}|Y_C| \angle (30 - \theta_{Y_C})\nonumber\\
  S_B &= Y_B^* \cdot (1-\alpha) = \sqrt{3}|Y_B| \angle (-30 - \theta_{Y_B})\nonumber\\
  S_C &= \underbrace{Y_C^* \cdot (1 - \alpha)}_{S_1} + \underbrace{Y_B^* \cdot (1-\alpha^2)}_{S_2} \nonumber\\
\end{align}

Assim como a figura \ref{fig:carga_delta_duas_fases}, a figura \ref{fig:carga_delta_uma_fase} apresenta um plano de Argand-Gauss sobre o qual o espectro de ângulos passíveis de serem assumidos pelas potências complexas das fases A e B - quando a fase A está aberta - foi impresso. O módulo das potências não foi representado.

Mais uma vez as figuras foram obtidas por meio do excursionamento dos ângulos $\theta_{Y_B}$ e $\theta_{Y_C}$ em sentido anti-horário de \ang{-90} a \ang{90}.

Assim como na figura \ref{fig:carga_delta_duas_fases}, o hemisfério tracejado apresenta todos os ângulos passíveis de serem assumidos pelas potências complexas. A região hachurada apresenta a região na qual a potência ativa de cada fase é negativa.

\begin{figure}[htpb]

    \caption{Espectro Angular das Potências Complexas das fases A (a) e B (b) de Cargas Conectadas em Delta com uma fase aberta.}

  \begin{multicols}{2}
    \begin{center}
      \scalebox{0.7}{\input{./Imagens/sa_delta_um_aberto.tikz}}

      a)
    \end{center}

    \columnbreak

    \begin{center}
      \scalebox{0.7}{\input{./Imagens/sb_delta_um_aberto.tikz}}

      b)
    \end{center}
  \end{multicols}
  \source[\citet{pompermayer2018}]
  \label{fig:carga_delta_uma_fase}
\end{figure}

Da equação \eqref{eq:potencias_carga_delta_uma_fase} tem-se que a potência complexa $S_C$ pode ser descrita como a soma de duas outras potências complexas: $S_1 = Y_C^* \cdot (1-\alpha)$ e $S_2 = Y_B^* \cdot (1-\alpha^2)$. A figura \ref{fig:s1_s2} apresenta o espectro angular das potências complexas $S_1$ e $S_2$ enquanto a figura \ref{fig:s1_mais_s2} apresenta quatro combinações em que $S_1$ e $S_2$ assumem suas posições mais extremas.

Na figura \ref{fig:s1_mais_s2}, os arcos tracejados apresentam o espectro angular que $S_C$ pode assumir quando $S_1$ e $S_2$ são linearmente combinadas. Nota-se que $S_C$ pode assumir qualquer ângulo a depender unicamente da combinação linear das impedâncias $Y_B$ e $Y_C$. Assim como nas demais ilustrações, a região hachurada apresenta posições angulares em que o fluxo de potência ativa da fase C é reverso.

\begin{figure}[htpb]
  
  \caption{Espectro Angular das Potências Complexas $S_1$ (a) e $S_2$ (b).}

  \begin{multicols}{2}
    \begin{center}
      \scalebox{0.7}{\input{./Imagens/s1.tikz}}

      a)
    \end{center}

    \columnbreak

    \begin{center}
      \scalebox{0.7}{\input{./Imagens/s2.tikz}}

      b)
    \end{center}
  \end{multicols}

  \label{fig:s1_s2}
  \source[\citet{pompermayer2018}]
\end{figure}

\begin{figure}[htpb]

    \caption{Combinações de $S_1$ e $S_2$ compondo $S_C$ ao longo do ciclo trigonométrico.}

  \begin{multicols}{2}
    \begin{center}
      \scalebox{0.7}{\input{./Imagens/s1_mais_s2_cima.tikz}}

      a)

      \scalebox{0.7}{\input{./Imagens/s1_mais_s2_baixo.tikz}}

      c)
    \end{center}

    \columnbreak

    \begin{center}
      \scalebox{0.7}{\input{./Imagens/s1_mais_s2_direita.tikz}}

      b)

      \scalebox{0.7}{\input{./Imagens/s1_mais_s2_esquerda.tikz}}

      d)
    \end{center}
  \end{multicols}
  \source[\citet{pompermayer2018}]
  \label{fig:s1_mais_s2}
\end{figure}

% Convém observar ainda que, com certa manipulação algébrica, nota-se que $S_1 = |S_A| \angle (\theta_{S_A}-\ang{60})$ e $S_2 = |S_B| \angle (\theta_{S_B}+\ang{60})$. Isso implica em dizer que $S_C$ é a soma da potência complexa da fase A desocada de 60º em sentido horário com a potência complexa da fase B deslocada de 60º em sentido anti-horário.

Do conjunto de soluções apresentado nas equações \eqref{eq:pot_ativa_total_delta} e \eqref{eq:potencias_carga_delta_uma_fase}, é perceptível que para o caso em estudo:

\begin{enumerate}
\item A potência ativa total será sempre positiva.
\item A potência ativa da fase aberta (nesse exemplo, fase A) será negativa se a carga da fase anterior à fase aberta - considerado o sentido positivo das fases - (nesse exemplo, fase C) for capacitiva e possuir ângulo pertencente ao intervalo de -90º a -60º;
\item A potência ativa da fase posterior à fase aberta (nesse exemplo, fase B) será negativa se a carga desta fase for indutiva e possuir ângulo pertencente ao intervalo de 60º a 90º;
\item A potência ativa da fase anterior à fase aberta (nesse exemplo, fase C) poderá ser positiva ou negativa (sem restrições de ângulo) a depender unicamente da combinação das cargas restantes.
\end{enumerate}

\section{A análise numérica}

O módulo Python apresentado na seção \ref{sec:simulador} foi empregado para que se analisasse numericamente o fornecimento de energia elétrica a cargas trifásicas em estrela com neutro aterrado e em delta.

Parte da análise numérica apresentada nessa seção fora também publicada em \citet{pompermayer2018}. Constam naquele documento um diagrama de Argand-Gauss das potências da fase A das cargas em delta simuladas bem como uma análise sucinta de seu locus. Neste trabalho um diagrama de Argang-Gauss das potências da fase A das cargas em delta - aparentemente idêntico - é também apresentado. Esse diagrama, porém, foi obtido por meio do emprego da biblioteca Fidélia e não do módulo \textit{Load Variation} que foi utilizado no outro trabalho e que a originou. Somam-se porém a esses resultados, a análise numérica de cargas em estrela com neutro aterrado, das potências ativas totais de cada topologia e das fraudes de inversão de condutores de corrente e de inversão da sequência de fases das tensões com relação à sequência de fases das correntes.

\subsection{Cargas em estrela com neutro aterrado}

As potências complexas da fase A de cargas em Estrela com Neutro Aterrado são apresentadas na figura \ref{fig:linset_estrela}. A distribuição de potências é radial devido à discretização dos ângulos simulados. Na figura, as potências complexas localizadas na região azul possuem parte real (potência ativa) positiva, enquanto as potências complexas localizadas na região vermelha possuem parte real negativa. As potências mais claras são drenadas por cargas indutivas enquanto as potências mais escuras são drenadas por cargas capacitivas.  

\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \caption{Potências Complexas da Fase A do \textit{LinSet} Estrela com Neutro Aterrado}
  \includegraphics[scale=0.7]{./Imagens/g_wye_quad_a.png}
  \source
  \label{fig:linset_estrela}
\end{figure}

Nota-se no resultado da simulação a ausência de potências nos segundo e terceiro quadrantes tal qual fora discutido na seção \ref{sec:analise_estrela}. É igualmente perceptível que o módulo das potências consumidas limita-se a 1 p.u., valor coerente com o previsto pela equação \eqref{eq:potencias_carga_estrela_aterrado}.

Na figura \ref{fig:linset_estrela}, apenas 151 pontos são visíveis embora todas as 3442951 cargas tenham sido simuladas. Esse resultado está de acordo com o apontado pela equação \eqref{eq:potencias_carga_estrela_aterrado} pois, uma vez que as potências das fases são iguais ao conjugado das admitâncias de cada fase, e havendo 151 valores distintos de admitância na simulação (vide seção \ref{sec:simulador}), as potências se sobrepuseram sobre os 151 pontos.

A distribuição de potência apresentada repete-se tal e qual em todas as três fases.

As potências totais drenadas da rede pelas cargas em estrela com neutro aterrado (i.e. o somatório das potências complexas de cada fase) são apresentadas na figura \ref{fig:linset_estrela_total}. As franjas na figura são causadas pela discretização dos ângulos simulados. Na figura não se faz distinção entre cargas indutivas e capacitivas.

Também pode ser observado no resultado da simulação a ausência de potências complexas totais nos quadrantes segundo e terceiro tal qual fora discutido na seção \ref{sec:analise_estrela}. Percebe-se ainda que o módulo das potências complexas totais limita-se a 3 p.u., valor coerente com o previsto pela equação \eqref{eq:pot_ativa_total_carga_estrela_aterrado}.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \caption{Potências Complexas Totais do \textit{LinSet} Estrela com Neutro Aterrado}
  \includegraphics[scale=0.7]{./Imagens/g_wye_total.png}
  \source
  \label{fig:linset_estrela_total}
\end{figure}

\FloatBarrier

\subsection{Cargas em delta}

O resultado obtido com as cargas em Delta é apresentado na figura \ref{fig:linset_delta}. Assim como na figura \ref{fig:linset_estrela}, as potências complexas localizadas na região azul possuem parte real (potência ativa) positiva, enquanto as potências complexas localizadas na região vermelha possuem parte real negativa. De igual forma, as potências mais claras são drenadas por cargas indutivas enquanto as potências mais escuras são drenadas por cargas capacitivas. 

\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \caption{Potências Complexas da Fase A do \textit{LinSet} Delta}
  \includegraphics[scale=0.7]{./Imagens/delta_quad_a.png}
  \label{fig:linset_delta}
  \source
\end{figure}

Nota-se no resultado que, diferentemente do que mostrou a simulação de cargas em estrela com neutro aterrado, a simulação de cargas em delta aponta para a presença de potências complexas nos quadrantes segundo e terceiro.

A distribuição de potência apresentada repete-se tal e qual em todas as três fases.

As potências totais drenadas da rede pelas cargas em delta são apresentadas na figura \ref{fig:linset_delta_total}. As franjas na figura são causadas pela discretização dos ângulos simulados. Na figura não se faz distinção entre cargas indutivas e capacitivas.

Também pode ser observado no resultado da simulação a ausência de potências complexas totais nos quadrantes segundo e terceiro tal qual fora discutido na seção \ref{sec:analise_estrela}. Observa-se ainda que o módulo das potências complexas totais limita-se a 9 p.u., valor coerente com o previsto pela equação \eqref{eq:pot_ativa_total_delta}.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \caption{Potências Complexas Totais do \textit{LinSet} Delta}
  \includegraphics[scale=0.7]{./Imagens/delta_total.png}
  \label{fig:linset_delta_total}
  \source
\end{figure}

\FloatBarrier

\subsubsection{O estudo dos \textit{loci}}

Qualquer conjunto de pontos em um plano de Argang-Gauss que satisfaça uma condição pré-determinada recebe o nome de \textit{locus}. Dois \textit{loci} se destacam na figura \ref{fig:linset_delta}: a região azul e a região vermelha.

O \textit{locus} azul é um semi-círculo centrado na origem com raio igual a $2 \sqrt{3}$. Assim como na figura \ref{fig:linset_estrela_total}, as franjas são causadas pela discretização dos valores de ângulo simulados. Esse \textit{locus} pode ser matematicamente expresso por $|S| \leq 2 \sqrt{3}$, sendo |S| a potência aparente drenada pelas cargas.

Uma vez que, neste trabalho, as bases adotadas do sistema p.u. foram a tensão do sistema de distribuição de energia elétrica no ponto de fornecimento e a admitância de uma das fases da maior carga permitida à unidade consumidora, e tendo sido estabelecida uma excursão de valores de admitância de 0 p.u. a 1 p.u., o que se está a fazer neste ponto é simular desde um sistema em aberto ao consumo máximo permitido à unidade consumidora. A figura \ref{fig:linset_delta} sugere que a potência aparente máxima permitida ao cliente é de $2\sqrt{3}$ p.u.

A equação \eqref{eq:potencias_carga_delta} estabelece os valores de potência para as fases de uma carga em delta. Uma vez que $1 - \alpha = \sqrt{3} \angle{\ang{-30}}$ e $1 - \alpha^2 = \sqrt{3} \angle{\ang{30}}$, a equação \eqref{eq:potencias_carga_delta} pode ser escrita na forma de \eqref{eq:pot_delta_extend}.

\begin{align}
\left [ \begin{matrix}
    S_A\\
    S_B\\
    S_C\\
  \end{matrix} \right ] = 
  \left [ \begin{matrix}
  |Y_A| \angle{-\theta_A} \cdot \sqrt{3} \angle{\ang{-30}} + |Y_C| \angle{-\theta_C} \cdot \sqrt{3} \angle{\ang{30}}\\
  |Y_B| \angle{-\theta_B} \cdot \sqrt{3} \angle{\ang{-30}} + |Y_A| \angle{-\theta_A} \cdot \sqrt{3} \angle{\ang{30}}\\
  |Y_C| \angle{-\theta_C} \cdot \sqrt{3} \angle{\ang{-30}} + |Y_B| \angle{-\theta_B} \cdot \sqrt{3} \angle{\ang{30}}\\
  \end{matrix} \right ]
  \label{eq:pot_delta_extend}
\end{align}

Assim, o módulo das potências em cada fase de uma carga delta é dado por \eqref{eq:pot_delta_modulo}.

\begin{align}
\left [ \begin{matrix}
    |S_A|\\
    |S_B|\\
    |S_C|\\
  \end{matrix} \right ] = 
  \left [ \begin{matrix}
  ||Y_A| \angle{-\theta_A} \cdot \sqrt{3} \angle{\ang{-30}} + |Y_C| \angle{-\theta_C} \cdot \sqrt{3} \angle{\ang{30}}|\\
  ||Y_B| \angle{-\theta_B} \cdot \sqrt{3} \angle{\ang{-30}} + |Y_A| \angle{-\theta_A} \cdot \sqrt{3} \angle{\ang{30}}|\\
  ||Y_C| \angle{-\theta_C} \cdot \sqrt{3} \angle{\ang{-30}} + |Y_B| \angle{-\theta_B} \cdot \sqrt{3} \angle{\ang{30}}|\\
  \end{matrix} \right ]
  \label{eq:pot_delta_modulo}
\end{align}

Lançando-se mão da desigualdade triangular e da propriedade associativa do produto entre dois módulos, \eqref{eq:pot_delta_modulo} pode ser reescrita na forma:

\begin{align}
\left [ \begin{matrix}
    |S_A|\\
    |S_B|\\
    |S_C|\\
  \end{matrix} \right ] \leq
  \left [ \begin{matrix}
  |Y_A| \cdot \sqrt{3} + |Y_C| \cdot \sqrt{3}\\
  |Y_B| \cdot \sqrt{3} + |Y_A| \cdot \sqrt{3}\\
  |Y_C| \cdot \sqrt{3} + |Y_B| \cdot \sqrt{3}\\
  \end{matrix} \right ]
  \label{eq:pot_modulo_enxuta}
\end{align}

Como na simulação o módulo das admitâncias era menor ou igual a 1 p.u., tem-se, finalmente, que as potências aparentes de uma carga em delta são dadas por:

\begin{align}
\left [ \begin{matrix}
    |S_A|\\
    |S_B|\\
    |S_C|\\
  \end{matrix} \right ] \leq
  \left [ \begin{matrix}
  2\sqrt{3}\\
  2\sqrt{3}\\
  2\sqrt{3}\\
  \end{matrix} \right ]
  \label{eq:pot}
\end{align}

Verifica-se, portanto, que o \textit{locus} azul é coerente com as contingências teóricas da simulação.

O \textit{locus} vermelho apresenta um comportamento mais interessante: ele é construído em torno do ponto interior $S_0 = -\sqrt{3} + 0j$ e impõe uma limitação angular de $\pm \ang{60}$.

O ponto interior $S_0 = -\sqrt{3} + 0j$ corresponde à menor potência ativa consumida - ou maior potência ativa fornecida - por uma das fases de uma carga passiva conectada em Delta. Esse apontamento é oriundo da aplicação do maior módulo de admitância adotado (i.e. 1 p.u.) na equação \eqref{eq:pot_delta_extend}.

A equação \eqref{eq:pot_delta_modulo_um} apresenta o resultado da aplicação do módulo 1 p.u. nas admitâncias de \eqref{eq:pot_delta_extend}.

\begin{align}
\left [ \begin{matrix}
    S_A\\
    S_B\\
    S_C\\
  \end{matrix} \right ] = \sqrt{3}
  \left [ \begin{matrix}
  1 \angle(\ang{-30}-\theta_A) + 1 \angle(\ang{30}-\theta_C)\\
  1 \angle(\ang{-30}-\theta_B) + 1 \angle(\ang{30}-\theta_A)\\
  1 \angle(\ang{-30}-\theta_C) + 1 \angle(\ang{30}-\theta_B)\\
  \end{matrix} \right ]
  \label{eq:pot_delta_modulo_um}
\end{align}

Para que se obtenha a máxima potência negativa na fase A faz-se preciso adotar ângulos para $\theta_A$ e $\theta_C$ tais que cada parcela da soma que compõe a potência complexa $S_A$ esteja localizada o máximo possível no interior do terceiro ou do quarto quadrante. Como $\theta_A$ e $\theta_C$ pertencem ao intervalo fechado de \ang{-90} a \ang{90}, esses ângulos devem ser $\theta_A = \ang{90}$ e $\theta_C =\ang{-90}$. O mesmo procedimento pode ser adotado para a fase B, por exemplo. Neste caso, $\theta_B = \ang{90}$.

A equação \eqref{eq:pot_delta_angulos} apresenta o resultado da substituição dos ângulos na equação \eqref{eq:pot_delta_modulo_um}.

\begin{gather}
  \label{eq:pot_delta_angulos}
  \left [ \begin{matrix}
      S_A\\
      S_B\\
      S_C\\
    \end{matrix} \right ] = \sqrt{3}
  \left [ \begin{matrix}
      1 \angle{\ang{-120}} + 1 \angle{\ang{120}}\\
      1 \angle{\ang{-120}} + 1 \angle{\ang{-60}}\\
      1 \angle{\ang{60}} + 1 \angle{\ang{-60}}\\
    \end{matrix} \right ]\\\nonumber
  \left [ \begin{matrix}
      S_A\\
      S_B\\
      S_C\\
    \end{matrix} \right ] = \sqrt{3}
  \left [ \begin{matrix}
      -1/2 - j \sqrt{3}/2 - 1/2 + j \sqrt{3}/2\\
      -1/2 - j \sqrt{3}/2 + 1/2 - j \sqrt{3}/2\\
      1/2 + j \sqrt{3}/2 + 1/2 - j \sqrt{3}/2\\
    \end{matrix} \right ]\\\nonumber
  \left [ \begin{matrix}
      S_A\\
      S_B\\
      S_C\\
    \end{matrix} \right ] =
  \left [ \begin{matrix}
      -\sqrt{3}\\
      -j3\\
      \sqrt{3}\\
    \end{matrix} \right ]\nonumber
\end{gather}

O \textit{locus} das potências complexas de cada fase de uma carga em Delta é dado pela equação \eqref{eq:locus_potencias_delta}.

\begin{align}
  \label{eq:locus_potencias_delta}
  \begin{cases}
    |S| \leq 2\sqrt{3}\\
    \ang{-60} \leq \arg(S+\sqrt{3}) \leq \ang{60}
  \end{cases}
\end{align}

A figura \ref{fig:locus} apresenta o \textit{locus} das potências sobre o plano complexo. Na figura, as potências localizadas à esquerda das linhas vermelhas são drenadas por cargas irregulares enquanto as potências localizadas à direita do arco azul são drenadas por cargas superdimensionadas. As potências de cargas legítimas localizam-se no interior da área azul.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \caption{Locus da Potência}
  \centerline{\scalebox{1}{\input{./Imagens/locus.tikz}}}
  \label{fig:locus}
  \source
\end{figure}
\FloatBarrier

\section{A simulação das irregularidades}

A biblioteca Fidelia também foi empregada para a simulação das irregularidades de inversão de condutores de corrente e de inversão da sequência de fases. Para isso, empregou-se o seu módulo \textit{fraud.py}. Tanto cargas em delta quanto cargas em estrela com neutro aterrado foram submetidas às irregularidades.

\subsection{Inversão de condutores de corrente}

A figura \ref{fig:ci_estrela} apresenta o resultado obtido com a inserção da irregularidade de inversão de condutores de corrente na fase A de uma carga em estrela com neutro aterrado. Percebe-se na figura \ref{fig:ci_estrela} a) que, diferentemente do que apresentava a figura \ref{fig:linset_estrela}, as potências ativas na fase A passaram a ser sempre negativas. A figura \ref{fig:ci_estrela} b) mostra que a potência total de cargas irregulares pode ser negativa.

\begin{figure}[htpb]

  \caption{Potências Complexas da Fase A (a) e Total (b) do LinSet Estrela com Neutro Aterrado Quando os Condutores de Corrente da Fase A são Invertidos}

  \begin{multicols}{2}
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.45]{./Imagens/ci_grounding_wye_quadrants.png}

      a)
    \end{center}

    \columnbreak

    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.45]{./Imagens/ci_grounding_wye_total.png}

      b)
    \end{center}
  \end{multicols}

  \source
  \label{fig:ci_estrela}
\end{figure}

A figura \ref{fig:ci_delta}, por sua vez, apresenta o resultado obtido com a inserção da irregularidade de inversão de condutores de corrente na fase A de uma carga em delta. Percebe-se que a figura \ref{fig:ci_delta} a) é uma réplica espelhada da figura \ref{fig:linset_delta}. A figura \ref{fig:ci_delta} b) mostra que a potência total de cargas delta irregulares também pode ser negativa.

\begin{figure}[htpb]

  \caption{Potências Complexas da Fase A (a) e Total (b) do LinSet Delta Quando os Condutores de Corrente da Fase A são Invertidos}

  \begin{multicols}{2}
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.45]{./Imagens/ci_delta_quadrants.png}

      a)
    \end{center}

    \columnbreak

    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.45]{./Imagens/ci_delta_total.png}

      b)
    \end{center}
  \end{multicols}

  \source
  \label{fig:ci_delta}
\end{figure}

Vale observar que cargas em delta ainda podem apresentar potência ativa positiva mesmo nas fases que sofreram inversão de condutores de corrente.

\FloatBarrier

\subsection{Inversão da sequência de fases das tensões em relação à sequência de fases das correntes}

A figura \ref{fig:si_estrela} apresenta o resultado obtido com a inversão da sequência de fases das tensões em relação à sequência de fases das correntes de uma carga em estrela com neutro aterrado. Percebe-se nas figuras \ref{fig:si_estrela} a) e \ref{fig:si_estrela} b) que, diferentemente do que apresentava a figura \ref{fig:linset_estrela}, as potências ativas na fase A podem ser negativas. A figura \ref{fig:si_estrela} c) mostra que a potência total de cargas irregulares pode ser negativa.

\begin{figure}[htpb]
  \caption{Potências Complexas da Fase A e Total (c) do LinSet Estrela com Neutro Aterrado Quando os Condutores de Tensão da Fase A são Invertidos com os Condutores das Fases B (a) e C (b).}
  \begin{multicols}{2}
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.45]{./Imagens/si_grounding_wye_quadrants.png}

      a)
    \end{center}

    \columnbreak

    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.45]{./Imagens/si_ac_grounding_wye_quadrants.png}

      b)
    \end{center}
  \end{multicols}
  \begin{center}

    \includegraphics[scale=0.45]{./Imagens/si_grounding_wye_total.png}

    c)
  \end{center}
  \label{fig:si_estrela}
  \source
\end{figure}

A figura \ref{fig:si_delta}, por sua vez, apresenta o resultado obtido com a inversão da sequência de fases das tensões em relação à sequência de fases das correntes de uma carga em delta. Percebe-se que a figura \ref{fig:si_delta} a) é uma réplica rotacionada de 120º da figura \ref{fig:linset_delta}, enquanto a \ref{fig:si_delta} b) é uma réplica rotacionada de -120º. A figura \ref{fig:si_delta} c) mostra que a potência total de cargas delta irregulares também pode ser negativa.

\begin{figure}[htpb]

    \caption{Potências Complexas da Fase A e Total (c) do LinSet Delta Quando os Condutores de Tensão da Fase A são Invertidos com os Condutores das Fases B (a) e C (b).}

  \begin{multicols}{2}
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.45]{./Imagens/si_delta_quadrants.png}

      a)
    \end{center}

    \columnbreak

    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.45]{./Imagens/si_ac_delta_quadrants.png}

      b)
    \end{center}
  \end{multicols}
  \begin{center}

    \includegraphics[scale=0.45]{./Imagens/si_delta_total.png}

    c)
  \end{center}

  \source
  \label{fig:si_delta}
\end{figure}

Vale ressaltar que esta irregularidade também é capaz de proporcionar potências ativas positivas mesmo nas fases afetadas.

\subsection{O \textit{locus} comum}

A figura \ref{fig:locus_comum} apresenta o \textit{locus} das potências sobre o plano complexo evidenciando algumas regiões de intercessão entre o consumo legítimo e o consumo irregular. Assim como na figura \ref{fig:locus}, as potências localizadas à esquerda das linhas vermelhas são drenadas por cargas irregulares enquanto as potências localizadas à direita do arco azul são drenadas por cargas superdimensionadas. As potências de cargas seguramente legítimas localizam-se no interior da área sólida azul enquanto as potências localizadas em áreas hachuradas podem ou não ser legítimas. Potências localizadas na área hachurada vermelha possuem potência ativa negativa enquanto as potências localizadas na área hachurada azul possuem potência ativa positiva.

\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \caption{Locus da Potência}
  \centerline{\scalebox{1}{\input{./Imagens/locus_intercessao.tikz}}}
  \label{fig:locus_comum}
  \source
\end{figure}
\FloatBarrier

\section{O ensaio com cargas reais}

Seguindo a metodologia apresentada na seção \ref{sec:met_cargas_reais}, catorze cargas reais passivas foram ensaiadas afim de se confirmar experimentalmente os apontamentos teóricos e simulados propostos até então. A tabela \ref{tab:resultados_ensaio_reais} apresenta o resultado do ensaio para as diversas cargas.

\begin{table}[htpb]
  \begin{center}
    \caption{Potências Complexas das Cargas Ensaiadas}
    \begin{tabular}{c c c c c c}
      \hline
      \multicolumn{3}{c|}{\textbf{Natureza das Cargas}} & \multicolumn{3}{c}{\textbf{Potências (VA)}}\\\hline
      \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Fase A}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Fase B}}
                                           & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Fase C}}
                                           & \multicolumn{1}{c|}{$\mathbf{S_A}$}
                                           & \multicolumn{1}{c|}{$\mathbf{S_B}$}
                                           & \multicolumn{1}{c}{$\mathbf{S_C}$}\\
      \hline
      0      & L      & 0      & 0            & -16,4+j61,1 & 41,9+j47,1  \\
      0      & L+R    & 0      & 0            & 33,3+j87,4  & 90,8+j23,3  \\
      0      & C      & 0      & 0            & 18,5-j31,3  & -17,0-j31,8 \\
      0      & C+R    & 0      & 0            & 68,0-j5,9   & 32,2-j59,9  \\
      0      & L      & L      & 57,5+j75,8   & -16,3+j61,3 & 9,5+j128,3  \\
      0      & C      & C      & -16,9-j31,2  & 18,4-j31,1  & 1,0-j62,0   \\
      0      & L      & C      & -16,9-j31,3  & -16,2+j60,8 & 59,6-j23,3  \\
      0      & C      & L      & 58,2+j77,7   & 18,6-j31,4  & -50,1+j63,0 \\
      L      & L      & C      & -35,8+j33,7  & 24,6+j102   & 59,4-j23,3  \\
      L      & C      & C      & -35,5+j34,3  & 60,2-j24,8  & 1-j62,3     \\
      L      & L      & L      & 40+j130      & 24,5+j104   & 9+j129      \\
      C      & C      & C      & 0,46-j58,9   & 3,1-j59     & 1,06-j62,4  \\
      R      & R      & R      & 98,4+j1,3    & 99,1+j1,3   & 98,1+j1,3   \\
      R      & C      & L      & 108,3+j106,2 & 68,4-j60    & -49,7+j63   \\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  \source
  \label{tab:resultados_ensaio_reais}
\end{table}

A figura \ref{fig:cargas_reais} apresenta as potências das cargas reais sobre um plano de Argand-Gauss. Para a plotagem, adotou-se o valor de 150 W como potência de base. na figura, algumas potências se sobrepuseram, razão pela qual nem todos os catorze pontos são visíveis.

\begin{figure}[htbp]
  \caption{Potências Complexas de Cada Fase e Potência Complexa Total das Cargas Ensaiadas}
  \begin{multicols}{2}
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.45]{./Imagens/a_real_loads.png}

      Fase A
    \end{center}

    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.45]{./Imagens/c_real_loads.png}

      Fase C
    \end{center}

    \columnbreak

    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.45]{./Imagens/b_real_loads.png}

      Fase B
    \end{center}

    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.45]{./Imagens/total_real_loads.png}

      Total
    \end{center}
  \end{multicols}
  \source
  \label{fig:cargas_reais}
\end{figure}

Das catorze cargas, sete cargas passivas reais apresentaram potência ativa negativa. Nenhuma carga, porém, apresentou potência ativa total negativa. 

Foram experimentadas também duas cargas em situação de irregularidade: uma carga trifásica em delta composta de resistores em suas três fases e uma carga trifásica em delta composta de impedâncias formadas pela associação série de resistores e indutores. Os consumos legítimos (i.e. sem irregularidade) de cada carga é apresentado na tabela \ref{tab:resultados_irregularidades_reais}.

\begin{table}[htbp]
  \caption{Potências Complexas Legítimas das Cargas Ensaiadas}
  \label{tab:resultados_irregularidades_reais}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{c c c c c c c}
      \hline
      \multicolumn{3}{c|}{\textbf{Natureza das Cargas}} & \multicolumn{4}{c}{\textbf{Potências (VA)}}\\\hline
      \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Fase A}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Fase B}}
                                           & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Fase C}}
                                           & \multicolumn{1}{c|}{$\mathbf{S_A}$}
                                           & \multicolumn{1}{c|}{$\mathbf{S_B}$}
                                           & \multicolumn{1}{c|}{$\mathbf{S_C}$}
                                           & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Total}}\\
      \hline
      R & R & R & 99,1+1,37j & 100+1,3j & 99.1+1,3j & 302.1+43j\\
      R+L & R+L & R+L & 139+131j & 125+104j & 108+131j & 372+366j\\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  \source
\end{table}

Ao se inverter o condutor de corrente da linha da fase C com o condutor de corrente da carga da mesma fase, as potências complexas da fase C foram invertidas. A tabela \ref{tab:resultados_irregularidades_ci} apresenta os valores de potência das cargas sob a condição de irregularidade.

\begin{table}[htbp]
  \caption{Potências Complexas das Cargas Ensaiadas sob Inversão dos Condutores de Corrente}
  \label{tab:resultados_irregularidades_ci}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{c c c c c c c}
      \hline
      \multicolumn{3}{c|}{\textbf{Natureza das Cargas}} & \multicolumn{4}{c}{\textbf{Potências (VA)}}\\\hline
      \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Fase A}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Fase B}}
                                           & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Fase C}}
                                           & \multicolumn{1}{c|}{$\mathbf{S_A}$}
                                           & \multicolumn{1}{c|}{$\mathbf{S_B}$}
                                           & \multicolumn{1}{c|}{$\mathbf{S_C}$}
                                           & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Total}}\\
      \hline
      R & R& R & 99,1+1,37j & 100+1,3j & -99.1-1,3j & 101.9+43j\\
      R+L & R+L & R+L & 139+131j & 125+104j & -108-131j & 156+104j\\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  \source
\end{table}

Ao se inverter o condutor de tensão da fase C com o condutor de tensão da fase B, as potências complexas de ambas as fases foram afetadas. A tabela \ref{tab:resultados_irregularidades_si} apresenta os valores de potência das cargas sob a condição de irregularidade.

\begin{table}[htpb]
  \caption{Potências Complexas das Cargas Ensaiadas sob Inversão da Sequência das Fases}
  \label{tab:resultados_irregularidades_si}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{c c c c c c c}
      \hline
      \multicolumn{3}{c|}{\textbf{Natureza das Cargas}} & \multicolumn{4}{c}{\textbf{Potências (VA)}}\\\hline
      \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Fase A}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Fase B}}
                                           & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Fase C}}
                                           & \multicolumn{1}{c|}{$\mathbf{S_A}$}
                                           & \multicolumn{1}{c|}{$\mathbf{S_B}$}
                                           & \multicolumn{1}{c|}{$\mathbf{S_C}$}
                                           & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Total}}\\
      \hline
      R & R & R & 99,3+1,2j & -50,4+86,8j & -50,4-86,3j & 11+13j\\
      R+L & R+L & R+L & 140+136j & -153,6+55,2j & 59,2-160,8j & -51+146j\\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  \source
\end{table}

\section{Discussão}
\label{sec:discussao}

O fluxo de potência ativa reverso em uma ou duas das fases de unidades consumidoras tem se mostrado um fenômeno bastante presente no cotidiano do fornecimento de energia elétrica a instalações ligadas ao sistema de distribuição. Os resultados apresentados neste trabalho demonstram que cargas trifásicas passivas desbalanceadas são potenciais causas para o aparecimento de potências ativas negativas no fornecimento de energia elétrica a unidades consumidoras ligadas a um sistema de distribuição.

Desequilíbrios como aqueles ensaiados neste estudo podem ser encontrados, por exemplo, em bancos de capacitores conectados em Delta quando o dispositivo de proteção das células capacitivas é acionado por conta de falhas ou ao término da vida útil do equipamento.

De acordo com os manuais dos fabricantes \citet{WEG2017} e \citet{TLA2018}, a falta de manutenção ou o uso inapropriado dos bancos de capacitoras pode levar a um acréscimo na pressão interna das células capacitivas, acionando um dispositivo de segurança interno que atua em caso de sobrecarga ou sobrepressões. Esse dispositivo de segurança está conectado em série com o elemento capacitivo de cada fase e é utilizado justamente para interromper a corrente elétrica no capacitor em caso de operação anormal. A figura \ref{fig:disp_prot} apresenta a representação de uma célula capacitiva com o dispositivo de proteção normal e atuado.

\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \caption{Dispositivo Interno de Proteção de Células Capacitivas}
  \includegraphics[height=10cm]{./Imagens/interruptor_seguranca_plastico.png}
  \source[\citet{WEG2017}]
  \label{fig:disp_prot}
\end{figure}

Segundo o histórico apresentado na Nota Técnica 83 de 2012 da \citet{ANEEL2012}, o emprego de C.F.P. foi introduzido no Brasil em 1966 por meio do decreto nº 59.414 de 25 de outubro daquele ano. O decreto estipulava que o fator de potência indutivo médio de unidades consumidoras ligadas ao sistema de distribuição de energia elétrica deveria ser superior a 0,85, independentemente de sua tensão de fornecimento. As unidades flagradas com fator de potência indutivo médio inferior ao estabelecido sofreriam a aplicação de uma sansão. Em decorrência da novidade normativa, consumidores em todo o país adquiriram C.F.P. que foram empregados na correção do fator de potência de suas instalações.

Entretanto, em 23 de julho de 2013, a resolução normativa Nº 569 da \citet{RN569} retirou a obrigação da observância do fator de potência mínimo para unidades consumidoras do grupo B, isto é, aquelas atendidas em tensão inferior a 2,3 kV. Desde a inovação introduzida pela nova legislação, é possível que muitos dos C.F.P. anteriormente adquiridos tenham sido abandonados em unidades do grupo B, acarretando em falhas decorrentes da não manutenção dos equipamentos - incluindo a operação dos dispositivos de segurança das células - que abram uma ou duas fases dos bancos.

Essa observação tem sido confirmada pelo grande número de instalações encontradas em campo cuja origem identificada do problema de fluxo reverso de potência ativa são bancos de capacitores.

Como apresentado na seção \ref{sec:pot_ativa_negativa}, ainda outros equipamentos reais e legítimos podem produzir potência ativa negativa em uma ou duas de suas fases. Assim, o fluxo reverso de potencia ativa em unidades consumidoras sem contrato de mini ou micro-geração lavrado não deve ser, \textit{per se}, considerado evidência de fraude ou irregularidade.

Em contrapartida, esse indicador persiste um bom apontamento quando inserido em um fluxo mais completo de apreciação de dados fasoriais para a determinação da legitimidade do consumo aferido. A figura \ref{fig:locus_comum}, por exemplo, apresenta uma proposta de extratificação dos dados para classificação em uma eventual ordem de prioridades em um processo de análise de alarmes. Na figura, cargas que apresentem potências à esquerda das linhas vermelhas poderiam receber prioridade alta para análise. Cargas que apresentem potências na área hachurada vermelha receberiam um peso intermediário, enquanto cargas que apresentam potências na área hachurada azul receberiam um peso baixo. Potências na área sólida azul são seguras quanto ao fluxo de potência. É importante porém, para o uso da figura \ref{fig:locus_comum}, que sejam adotadas as bases corretas para o sistema p.u (vide \ref{sec:por_unidade}).

Está claro, porém, nas conclusões deste trabalho que cargas legítimas não podem jamais apresentar potência ativa total negativa.

O elevado número de unidades consumidoras afetadas chama a atenção para a necessidade de um estudo ainda mais aprofundado do fenômeno. É preciso desenvolver uma metodologia capaz de diferenciar o fluxo reverso causado por condições legítimas de carga da potência negativa resultante de fraudes ou falhas de medição.